% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=dnb_2013_06_polynesie_1&uuid=dnb_2020_09_antillesguyanne_2&uuid=a0ad1&id=3G22-1&n=8&d=10&s=1-2-3-4-5-6&alea=izHo&cd=1&uuid=dnb_2019_12_caledonie_4&v=latex&z=1.4
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\setKVdefault[ClesExercices]{BaremeTotal=false,BaremeDetaille=false}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pst-plot}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[autolanguage,np]{numprint}
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\usepackage{amsmath}
\begin{document}
\begin{Maquette}[IE]{Numero={},Date={},Calculatrice=true ,Code=1,Theme=Contrôle 3eme}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2013_06_polynesie_1
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2020_09_antillesguyanne_2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Cet exercice est un questionnaire à choix multiple (QCM). 
Pour chacune des cinq questions, quatre réponses sont proposées, une seule d'entre elles est exacte.
Pour chaque questions indiquer sur la copie le numéro de la question et la réponse choisie .
 

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c m{4.2cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
&Question&Réponse A &Réponse B &Réponse C &Réponse D\\ \hline
\textbf{1.}&Si on multiplie la longueur de chaque arête
 d'un cube par 3, alors le volume du cube sera multiplié par:&3 &9 &12 &27\\ \hline
\textbf{2.} \rule[-4mm]{0mm}{10mm}&$\dfrac{1}{3} + \dfrac{1}{4} = $&$\dfrac{2}{7}$&0,583&$\dfrac{7}{12}$&$\dfrac{1}{7}$\\ \hline
\textbf{3.}&La notation scientifique de \np{1500000000} est &$15 \times 10^{-8}$& $15 \times 10^8$&
$1,5 \times 10^{-9}$& $1,5 \times 10^9$\\ \hline
\textbf{4.} \rule[-4mm]{0mm}{10mm}& $\dfrac{15 - 9 \times  10^{-3}}{5 \times  10^2} = ?$&14,82& $29,982 \times 10^{-3}$& $1,2 \times  10^{-5}$ & $2,9982 \times 10^{-3}$\\ \hline 
\textbf{5.}&Combien faut-il de temps pour parcourir 800~m à la vitesse moyenne de 40~km/h ?& 
1 min 12 s& 1 min 20 s& 1 min 2 s & 2 min 2 s\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}



\end{exercice}

\begin{Solution}

\begin{enumerate}
\item Si $V_a = a \times a \times a = a^3$, alors $V_{3a} =  3a \times 3a \times 3a = (3a)^3 = 3^3 \times a^3 = 27a^3$. Donc réponse \textbf{D}.
\item $\dfrac{1}{3} + \dfrac{1}{4} = \dfrac{1\times 4}{3\times 4} + \dfrac{1\times 3}{4\times 3} = \dfrac{4}{12} + \dfrac{3}{12} = \dfrac{7}{12}$.  Donc réponse \textbf{C}.
\item $\np{1500000000} = 1,5 \times 10^9$ (1,5 milliard). Donc réponse \textbf{D}.
\item $\dfrac{15 - 9 \times  10^{-3}}{5 \times  10^2} = \dfrac{15 - 0,009}{5 \times  10^2} = \dfrac{14,991 \times 10^{-2}}{5} = \dfrac{29,982 \times 10^{-2}}{10} = \np{2,9982}\times 10^{-2} = 29,982 \times 10^{-3}$. Réponse \textbf{B}.
\item $v = \dfrac{d}{t}$, donc $t = \dfrac{d}{v} = \dfrac{0,8}{40}  =\dfrac{0,2}{10} = 0,02~$(h) soit $0,02 \times 60 = 1,2$~min soit 1 min 12~s. Réponse \textbf{A}.
\end{enumerate}

\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=a0ad1&id=3G22-1&n=8&d=10&s=1-2-3-4-5-6&alea=izHo&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}[itemsep=0.2em]
	\item Une figure a été agrandie à l'échelle $k=1{,}3$. L'aire de la figure obtenue est $21{,}97$ cm².\\ Calculer l'aire de la figure initiale. 
	\item Un solide a un volume de $116$ cm³. On l'agrandit  à l'échelle $1{,}3$. \\Quel est le volume du nouveau solide ?
	\item Une figure a une aire de $19$ cm².  On l'agrandit à l'échelle $k=1{,}6$.\\ Calculer l'aire de la figure   agrandie. 
	\item Un solide a été réduit  à l'échelle $0{,}5$. Le volume final est $8{,}5$  cm³.\\Quel est le volume du solide initial ?
	\item Sur une figure, on relève une longueur de $19$ cm. \\ On agrandit cette figure et la longueur obtenue mesure alors $32{,}3$ cm.\\ Quelle est l'échelle  d'agrandissement ? 
	\item Une figure a une aire de $8$ cm².  On l'agrandit et l'aire obtenue est de $20{,}48$ cm².\\ Quel est le coefficient  d'agrandissement ? 
	\item Un solide a un volume de $12$ cm³. On le réduit  à l'échelle $0{,}5$. \\Quel est le volume du nouveau solide ?
	\item Une figure a été réduite à l'échelle $k=0{,}5$. L'aire de la figure obtenue est $3{,}5$ cm².\\ Calculer l'aire de la figure initiale. 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les aires sont multipliées par $k^2$.\\Dans notre exercice, en appelant $A$ l'aire de la figure initiale, on a l'égalité :  $21{,}97=1{,}3^2\times A.$\\D'où :  $A=\dfrac{21{,}97}{1{,}3^2}=13$ cm²
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les volumes sont multipliés par $k^3$.\\Dans notre exercice, on agrandit un solide à l'échelle $1{,}3$.\\Le volume obtenu est donc multiplié par $1{,}3^3$.\\Le volume obtenu est donc $V=116\times 1{,}3^3=254{,}852 ~cm^3$.
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les aires sont multipliées par $k^2$.\\Dans notre exercice, en appelant $A$ l'aire  agrandie, on a l'égalité :  $A=1{,}6^2\times19.$\\D'où :  $A=48{,}64$ cm²
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les volumes sont multipliés par $k^3$.\\Dans notre exercice, on réduit un solide à l'échelle $0{,}5$.\\Le volume obtenu est donc multiplié par $0{,}5^3$.\\Le volume initial est donc $V=\dfrac{8{,}5}{0{,}5^3}=68 ~cm^3$.
	\item Dans cette situation, la longueur dont on connaît la mesure a été multipliée par $k=\dfrac{32{,}3}{19}= 1{,}7$.\\Comme $k >1$, on en déduit qu'il s'agit d'un agrandissement à l'échelle $1{,}7$.
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les aires sont multipliées par $k^2$.\\Dans notre exercice, en appelant $k$ le coefficient d'agrandissement, on a l'égalité :  $20{,}48=k^2\times8.$\\On en déduit que : $k^2=\dfrac{20{,}48}{8}=2{,}56$.\\$k$ est un nombre positif, on peut conclure que : $k=\sqrt{2{,}56}=1{,}6$.\\Le coefficient d'agrandissement est donc $k=1{,}6$.
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les volumes sont multipliés par $k^3$.\\Dans notre exercice, on réduit un solide à l'échelle $0{,}5$.\\Le volume obtenu est donc multiplié par $0{,}5^3$.\\Le volume obtenu est donc $V=12\times 0{,}5^3=1{,}5 ~cm^3$.
	\item On sait que dans une réduction ou un agrandissement de rapport $k$, les aires sont multipliées par $k^2$.\\Dans notre exercice, en appelant $A$ l'aire de la figure initiale, on a l'égalité :  $3{,}5=0{,}5^2\times A.$\\D'où :  $A=\dfrac{3{,}5}{0{,}5^2}=14$ cm²
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2019_12_caledonie_4
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\medskip

Thomas attache son cerf-volant au sol au point T.

Il fait 20 pas pour parcourir la distance TH.

Un pas mesure 0,6 mètre.

Le schéma ci-contre illustre la situation. Il n'est pas à l'échelle.

\begin{enumerate}
\item Montrer que la hauteur CH du cerf-volant est égale à 9~m.
\item Thomas souhaite que son cerf-volant atteigne une hauteur EF de 13,5 m.

Calculer la longueur TE de la corde nécessaire. On considère que le triangle EFT est un agrandissement du triangle CHT.
\end{enumerate}

\psset{unit=1.9cm}
\begin{pspicture}(7.5,5.3)
\def\cerf{\psline[doubleline=true,doublesep=1.25pt](-0.6,0)(0.6,0)
\psline[doubleline=true,doublesep=1.25pt](0,0.9)(0,-0.9)
\pspolygon(-0.6,0)(0,0.9)(0.6,0)(0,-0.9)
\pscurve(0,-0.9)(0.15,-1.1)(0,-1.4)(-0.2,-1.6)
\pscurve(0,-0.9)(0.05,-1.1)(0,-1.4)(0.15,-1.6)}
\psline(0,0.4)(7.5,0.4)\psline(1.2,0.4)(5.4,3.3)
\psline[linestyle=dashed](5.4,0.4)(5.4,3.3)%HC
\psline[linestyle=dashed](7.1,0.4)(7.1,4.5)%FE
\psline[linestyle=dashed](5.4,3.3)(7.1,4.5)
\psframe(5.4,0.4)(5.2,0.6)\psframe(7.1,0.4)(6.9,0.6)
\uput[d](1.2,0.4){T}\uput[d](5.4,0.4){H} \uput[d](7.1,0.4){F}
\uput[u](5.4,3.3){C}\uput[ur](7.1,4.5){E}
\rput{-90}(7.3,2.3){13,5 m}\uput[u](3.4,0.4){20 pas}
\uput[d](0.4,0.4){sol}
\rput{55}(5.4,3.3){\cerf}
\uput[r](0,5){Les points T, C et E sont alignés.}
\uput[r](0,4.6){Les points T, H et F sont alignés.}
\uput[r](0,4.2){TC = 15~m}
\psframe(0,3.9)(5.4,5.3)
\end{pspicture}


\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

%\parbox{0.55\linewidth}{Thomas attache son cerf-volant au sol au point T.
%
%Il fait 20 pas pour parcourir la distance TH.
%
%Un pas mesure 0,6 mètre.
%
%Le schéma ci-contre illustre la situation. Il n'est pas à l'échelle.

\begin{enumerate}
\item %Montrer que la hauteur CH du cerf-volant est égale à 9~m.

On a TH $ = 20 \times 0,6 = 12$~(m).

Dans le triangle CTH rectangle en H le théorème de Pythagore s'écrit :

$\text{CT}^2  = \text{TH}^2 + \text{HC}^2$

$15^2 = 12^2 + \text{HC}^2$ 

$\text{HC}^2 = 15^2 - 12^2 = 81 = 9^2$

 d'où CH $ = 9$~(m).
\item %Thomas souhaite que son cerf-volant atteigne une hauteur EF de 13,5 m.

Le triangle EFT est un agrandissement du triangle.

On calcule le coefficient d'agrandissement:

$k = \dfrac{EF}{EH}=\dfrac{13,5}{9}=1,5$

TE $ = 15 \times k = 15 \times 1,5 = 22,5$~(m)
\end{enumerate}


\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}